盧偉聰申請 法庭頒臨時令 禁起警察及家屬底 大狀指範圍太闊 記協斥損知情權

盧偉聰申請 法庭頒臨時令
禁起警察及家屬底
大狀指範圍太闊 記協斥損知情權

警務處長盧偉聰及律政司長入稟，要求禁制非法披露警員的個人資料。設計圖片

【本報訊】警方再採取法律行動防止警察被「起底」，繼員佐級協會申請限制公開選民資料後，律政司與警方昨以官方身份申請禁制令，禁止非法發佈或披露全體警隊和家屬的個人資料，例如姓名、職位、住址、社交媒體賬號和任何照片，高等法院昨午緊急聆訊後批出臨時禁制令。有大律師指禁令內容太闊；記協主席則擔憂傳媒報道有公眾利益的新聞時受掣肘，期望當局澄清。有議員指當局早已引用《私隱條例》執法，禁制令並不公平，很多示威者也被起底，但禁令只「服務一小撮人」，而非全港市民。

記者：勞東來 蔡少玲

相關新聞：倘不作非法用途沒違令

原告為律政司司長和警務處處長盧偉聰，後者代表所有警察和輔警。被告為「非法披露和使用任何警務人員及輔警的個人資料」之人，他們被指藉對警員起底，干犯公共滋擾及騷擾、威嚇的侵權行為。原告要求禁制被告在未得警員及其家屬同意下，使用、發佈、傳遞或披露他們的個人資料，或恐嚇騷擾他們，或協助、促使、煽惑、教唆他人干犯上述行為。

網絡安全及科技罪案調查科警司莫俊傑

「老豆搵仔」續發佈新資料

入稟狀列出多項個人資料例子，例如姓名、職位、住址、辦公地址、學校地址、電郵地址、出生日期、電話號碼、身份證明文件號碼、facebook和Instagram用戶名稱、車牌號碼，及警務人員與家屬的任何照片。原告要求法庭下令，被告須採取必要行動移除已發佈資料。法官周家明批出的臨時禁制令，內容據悉與入稟狀大致相同，生效至下月8日，屆時考慮是否延續。

發佈大量警員資料的telegram頻道「老豆搵仔」，管理員在頒令後發言謂「多謝各位支持。禁制令真係驚條鐵」，並繼續發佈新資料。管理員（@tanakayotsuba）回覆本報查詢指，會繼續更新頻道，不會删除資料，他亦不擔心惹官非，因「我哋全部成員都喺海外」，「就算老豆搵仔倒下了，還會有千千萬萬個老豆搵仔出現，生命不息，革命不止」，「人民不應害怕暴政，暴政應該害怕人民」。對於日後會否加強頻道保安，他指為保密任何實際操作事宜皆不作回應。

相關新聞：Telegram非絕對安全

議員：禁令只服務一小撮人

律政司副民事法律專員李錦耀散庭後表示，禁制令針對6月以來警察屢遭起底滋擾事件，詳情會上載至政府及警方網頁。他指警察個人資料遭廣泛發佈，子女所讀學校和班級也被公開，他們受滋擾及恐嚇，造成心理困擾。至於為何現時有罪行可懲處侵犯私隱而政府仍要興訟，李則未有解答，也沒回應為何未有為其他遭起底的市民提出申請。

昨有上庭的網絡安全及科技罪案調查科警司莫俊傑指，禁制令會考慮發佈資料的意圖，只針對會導致滋擾的非法起底活動，不影響新聞工作。至於報道行為具爭議警員的資料會否受禁制，莫稱不欲太仔細評論不同情況，但報道違法行為可成合理理由。

香港記者協會主席楊健興認為，單一警司之言未必可作實，期望當局清楚交代傳媒報道是否獲豁免。他指警察姓名和職級是新聞報道的「基本嘢」，公眾亦有知情權，禁制令表面上對傳媒保障不足。他舉例採訪時難免將警員攝入鏡頭，或會提及警員名字和職級，甚至有警員會公開自己身份，到底報道會否犯禁？

資訊科技界議員莫乃光指，警方及律政司早前已引用《私隱條例》執法，逮捕涉對警員起底的人，私隱專員公署亦有處理起底，不少網上起底內容已依法移除，惟員佐級協會申請禁制查閱選民登記冊後，警方昨再申禁令，「𠵱家好似將以往行之已久嘅開放資訊，逐步收緊」。他指禁令內容「非常不合理、不公平」，只保護警隊及其家屬，而近期被起底的人「很大比例」包括反送中示威者或被稱作示威者的人，禁制令只「服務一小撮人」，呼籲法庭考慮是否公平。

案件編號：HCA1957/19

下一則
下一則
倘不作非法用途沒違令

倘不作非法用途沒違令
Telegram非絕對安全
美議員轟京操控選舉主任
紐約網民眾籌買物資助前線
入境處收緊婚姻及出生查冊
高院延長禁令阻滋擾警宿舍
黃之鋒：馬太唔想做DQ刀手
民主派指蔡亮非「左到甩肺」
挑戰何君堯 盧俊宇遭恐嚇
維景葉子祈擺街站遇襲
民建聯涉冒區議員拉票
外交部官網突刪挺林鄭言論
和你返工返學 抗爭變日常
學界游泳賽 人鏈抗打壓
中大練武班 教逃亡技巧
守護市民 醫護今遮打反警暴
巡遊重慶 朋友，你好嘢！
大選後赴台 管浩鳴：同佳一併考慮
聘台星級律師 埋單料511萬
管浩鳴候選港島教區繼承主教
台北公園「太子站」供獻花
前線傷者3,000 醫生隔空療傷
毒性強 中者火燙 警拒公佈藍水成份
華星冰室：譚詠麟非股東
龍門冰室續排長龍
網民制裁藍店 餐飲生意跌35%
遊日陸客塗改繪馬「願榮光歸中國」
國泰客量跌 送機票益員工
憂常識書不符現實 小學棄教警題材
黃之鋒列名人 中學遭狙擊撤教材
泛民去信李家超 轟警侮辱段崇智
街頭藝人唱《榮光》遭警推撞
打護牆義工13拳 司機囚5月半
7.21恐襲案 飛天南撤宵禁令
推事主頭撼牆 撕紙男判社服
食環工葵涌清牆 10警戒備
陳帆稱勿將政治強加港鐵